---
title: "Экзамен, вариант 1А"
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
  - \usepackage{placeins}
---

# Пояснение к работе

* Вариант выбирается по комбинации номера вашей зачётной книжки и вашего имени:
  * 1 --- для нечётных номеров (кончаются на 1,3,5,7,9), 2 --- для чётных номеров (кончаются на 0,2,4,6,8); 
  * А --- если ваше имя начинается на гласную (например: Авангард, Октябрина), B --- если ваше имя начинается на согласную (например: Гертруда, Владлен). Имя учитывается только полное: "Александр", а не "Саша"; "Ольга", а не "Лёля".
* Выполнить нужно строго свой вариант, будьте внимательны;
* Все ответы должны быть оформлены в виде полноценных предложений, а не только чисел. Получив ответ, напишите, что это такое;
* Пояснения по ходу решения приветствуются. Работа должна демонстрировать, что вы действительно понимаете, что делаете;
* Работы должны быть выполнены самостоятельно.
* Экзамен содержит 6 заданий. Каждое задание оценивается в 5 баллов. Итого экзамен оценивается от 0 до 30 баллов.

# 1. Система линейных уравнений

Решите данную систему линейных уравнений:

$$
\begin{cases}
 x   -6y   -4z   -2q   -r = 3 \\
-4x   -4y  +4z   +13q  +r = -2 \\
-3x   -2y   -2z  +7q   -6r = 4 \\
 -y    +z    +r = 2 \\
-3x   -6y   -7z   -6q   -7r = 0
\end{cases}
$$

# 2. Цепи Маркова

Социологи провели опрос среди жителей трёх новых районов города: A, B, C. По их результатам, вероятности для семьи остаться в своём районе или переехать в другой (в течение года в целом) выглядят следующим образом:

$$
\begin{array}{c|ccc}
 & A & B & C \\
\hline
A & 0.15 & 0.25 & 0.60 \\
B & 0.10 & 0.40 & 0.50 \\
C & 0.05 & 0.15 & 0.80
\end{array}
$$

Социологи высказали догадку о том, что процесс перемещения жителей является марковским, потому что такие же вероятности были получены и в результате их предыдущего исследования. Сейчас количество семейств, проживающих в районах города, выглядит так:

$$
\begin{array}{ccc}
A & B & C \\
\hline
70 & 50 & 30
\end{array}
$$
Если социологи правы, то каков будет ваш демографический прогноз по числу семей для районов города на ближайшие 6-7 лет?

# 3. Площадь, ограниченная кривыми

Вычислите площадь участка плоскости, ограниченного функциями $f_1$ и $f_2$:

$$ f_1(x) = 3x^2 - 2x - 5 $$

и

$$ f_2(x) =  5x - \frac{x^2}{3} + 7 $$

# 4. Площадь, ограниченная касательными

Вычислите площадь треугольника, ограниченного двумя касательными к функции

$$ f(x) = \sin{x}+ \frac{x}{2}  $$

в точках $x_1 = 5$ и $x_2 = 10$, а также осью X.

# 5. Экстремумы функции одной переменной

Исследуйте функцию

$$ f(x) = \frac{1}{5}x^5 - 2x^4 - \frac{170}{3}x^3 + 372x^2 + 3465x + 11 $$

на экстремумы. Каковы её локальные минимумы и максимумы? Есть ли у функции глобальный минимум и/или максимум?

# 6. Экстремумы функции двух переменных

Исследуйте функцию

$$ f(x, y) = 3x^2 - 2y^2 + 4x - 5y $$

на экстремумы. Каковы её локальные минимумы и максимумы?
